Git è un \textit{version control system} (VCS) libero e open source che si presta all'utilizzo per gestire molti progetti di dimensioni diverse \cite{git}. Tramite l'utilizzo di Git, o di un qualsiasi altro VCS, è possibile tener traccia di tutte le modifiche che sono state apportate a un progetto a partire dalla sua creazione e, di conseguenza, di tutte le versioni che il progetto stesso ha attraversato; a ciascuna modifica saranno associati un timestamp in grado di collocarla temporalmente e un riferimento all'autore di tale modifica. \uppercase{è} inoltre possibile creare, all'interno di uno stesso progetto, diversi \textit{branch}, ovvero rami nei quali lo sviluppo porta alla nascita di versioni alternative dello stesso software o all'interno dei quali vengono inserite diverse funzionalità a cui è possibile lavorare in parallelo. Le modifiche associate a un determinato ramo potranno essere eventualmente scartate oppure integrate nel branch principale (\textit{master}) del progetto.

Una delle caratteristiche più importanti di Git è il fatto di essere distribuito, ovvero, per modificare il repository non si fa un commit delle modifiche in remoto, bensì ogni programmatore che partecipa al progetto possiede la propria copia locale (clone) che può essere modificata senza accedere a un server centralizzato. Questo da un lato ottimizza la produttività, limitando gli accessi alla risorsa condivisa e minimizzando la necessità di sincronizzazione tra utenti che stanno apportando modifiche allo stesso progetto, dall'altro costituisce una misura di sicurezza contro la perdita dei dati (backup), in quanto ciascun utente che lavora al progetto ne possiederà una copia. Sempre grazie alla distribuzione, è possibile tracciare la provenienza di una modifica, controllarla prima che venga accettata (tramite il meccanismo delle \textit{pull request}) e identificare eventuali utenti malevoli.

Essendo scritto in C, Git lavora a basso livello ed è stato creato inizialmente per lavorare allo sviluppo del kernel Linux. Questo lo rende un sistema di versioning estremamente performante, anche per la gestione di progetti di grosse dimensioni.
\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/git-flow.png}
	\caption{Struttura di un progetto Git-Flow (fonte: \cite{gitf})} \label{gitflow}
\end{figure}
Infine, Git si presta all'utilizzo con diversi \textit{control flow}, specialmente quelli basati sulle feature, caratteristica fondamentale per progetti a cui partecipa un gran numero di persone, a livello aziendale come open source. Un esempio di control flow che si è dimostrato particolarmente efficace è Git-Flow che, come mostrato in \figref{gitflow}, sfrutta un insieme di branch paralleli al master: il ramo \textit{develop} riflette sempre la versione più recente che sarà integrata al master nella prossima release; da develop può partire lo sviluppo di una o più feature, ciascuna dei quali avrà un proprio branch; esiste infine una serie di rami di supporto, come per la correzione dei bug o per la preparazione in vista di una release.


Nella stesura del codice utilizzato per effettuare gli esperimenti all'interno di questo progetto è stata utilizzata la versione 2.7.4 di Git.